\chapter{Variationsgleichung}
\section{Modellierung mit partiellen Differentialgleichungen}
\subsubsection{Wärmeleitungsgleichung}
Wir betrachten einen Wärmeleiter, der am einen Ende die Temperatur $T_1$ und am anderen Ende die Temperatur $T_2$ hat. O.B.d.A. $T_1 > T_2$. Dann fließt Wärme von 1 nach 2. Sei weiter $\Omega$ ein Gebiet,
\[ u: (0,T)\times \overline{\Omega} \rightarrow \MdR_{>0} \]
sei die Temperatur abhängig von Zeit und Ort. Eine Temperaturdifferenz erzeugt einen Wärmefluss $q=-a \nabla u$ ($a>0$ Materialkonstante Wärmeleitfähigkeit). Es ergibt sich die Bilanzgleichung
\[ \frac{\mathrm d}{\mathrm dt} \int_V \rho = \int_{\partial V} q \cdot n\]
wobei $V$ das Volumen, $\rho$ die Dichte, $q$ der Wärmefluss und $n$ die äußere Normale ist. Es folgt
\[\int_V \left( \partial_t \rho + \nabla \cdot q\right) = 0 \quad \forall V \subset \Omega\]
und daraus, da das Integral für beliebige Gebiete $V$ gilt, auch
\[\partial_t \rho + \nabla \cdot q = 0\]
In oben beschriebenen Fall gelten $\rho = u$ und $q = -a \grad u$ also
\[ \partial_t u - \nabla\cdot (a\nabla u) = 0 \]
in $\Omega$. Wir erwarten einen Temperaturausgleich für große Zeiten, also einen stationären Zustand für $t \to \infty$, d.h. $\partial_t u \to 0$. Eingesetzt finden wir
\begin{eqnarray*}
- \nabla (a \nabla u) & = 0 & \text{ in } \Omega\\
u & = u^D & \text{ auf } \partial \Omega\\
-a \Delta u & = 0 & \text{ (falls } a\equiv \mathrm const \text{ )}
\end{eqnarray*}
\paragraph{'Quantity of Interest':}
$\int_W q \cdot n$ wobei $W \subset \partial \Omega$ das Randstück mit interessantem Wärmefluss ist. Die 'Quantity of Interest' beschreibt einen Wärmestrom über einen Teil des Randes.
\subsubsection{Elektrostatik}
Wir bezeichnen mit $\rho$ die Ladungsdichte, die ein elektrisches Feld $E$ verursacht. Aus den Maxwellgleichungen folgt:
\[ -\nabla \cdot (aE) = \rho \]
wobei $a$ (in der Physik $\epsilon$) die Permittivität darstellt. Oft fordert man ein "`Wirbelfreies"' elektrisches Feld, also $\mathrm rot (E) = \nabla \times E = 0$. Daraus ergibt sich 
\begin{eqnarray*}
\exists u: E & = & -\nabla u\\
- \nabla \cdot (a \nabla u) & = & \rho \text{ in } \Omega \\
u & = & u^D \text{ auf } \partial \Omega
\end{eqnarray*}
Im Fall $\partial \Omega = \Gamma^D \dot{\cup} \Gamma^N$ setzen wir\\
\[\begin{cases}u^D & \text{ auf } \Gamma^D \\ an \cdot \nabla u \equiv a \cdot \partial_n u = 0 & \text{ auf } \Gamma^N \end{cases}\] 
\subsubsection{Strömung durch poröse Medien}
Sei $p$ eine Druckverteilung, $u: \overline{\Omega}\rightarrow\MdR$. \textit{Darcy's law} besagt
\[ q = -\kappa (\nabla p + \rho g \vec{i_z}) \] 
wobei $\kappa$ eine Materialkonstante ist. $f$ beschreibe die Quellen und Senken der Strömung. 
\[ - \nabla \cdot (\kappa (\nabla p + \rho g \vec{i_z})) = f \quad \text{ in } \Omega\]
Wir definieren die \begriff{piezometrische Höhe}: $u = \frac{p}{\rho g} + x_z$. Wir können das Problem nun in zwei Varianten beschreiben: \begin{enumerate}
	\item \textbf{Ohne Sättigung:} \[ -\nabla \cdot (\kappa \nabla u) = f \] in $\Omega$ mit Randbedingungen und
	\item \textbf{Mit Sättigung:} \[ -\nabla \cdot (\kappa(u) \nabla u) = f \] 
	Diese Form ist nicht linear und beschreibt die sich füllenden Poren durch die veränderliche Materialeigenschaft $\kappa(u)$.
\end{enumerate}

\subsubsection{Stationäre Wellen}
Elektromagnetische Wellen bzw. elektrostatische Membranen erfüllen die Wellengleichung, können also wie folgt beschrieben werden:
\[\Phi: (0,T) \times \overline{\Omega} \rightarrow \MdR, \partial_t^2 \Phi - \nabla\cdot(c^2\nabla\Phi) = 0\] in $\Omega$ mit entsprechenden Randbedingungen. Im Falle einer eingespannten Membran ist diese Randbedingung zum Beispiel konstant $0$. Nun schränken wir den Lösungsraum ein, betrachten also einen Spezialfall. Wir suchen ausschließlich Lösungen der Form
\[ \Phi(t,x) = u(x)\exp^{i\omega t} \quad \omega \in \MdR, \Re(\Phi), \Im(\Phi)\in \MdR\]
Durch Einsetzen finden wir
\[-\omega^2 u - \nabla\cdot(c^2 \nabla u) = 0\]
Im Fall einer eingespannten Membran und konstanter Wellengeschwindigkeit $c$ ergibt sich zum Beispiel folgendes Problem:
\[\begin{cases}-\Delta u = \left( \frac{\omega}{c}\right)^2u & \quad \text{ in } \Omega \\ u=0 & \quad \text{ auf }\partial \Omega \end{cases}\]
Gesucht sind dabei $\omega , u \neq 0$ die das Problem lösen, es handelt sich also um ein Eigenwertproblem. 

\subsubsection{Reaktionsgleichungen}
Chemische und biologische Reaktionen lassen sich oft folgendermaßen beschreiben: 
\[u: \overline{\Omega} \rightarrow \MdR \]
\begin{eqnarray*}
-\Delta u & = \exp^{-\frac{\lambda}{u}} \quad \text{ in } \Omega
 u &= u_0 > 0 \quad \text{ auf } \partial \Omega
\end{eqnarray*}
wobei $u$ die Temperatur des ablaufenden Prozesses beschreibt. 

\subsubsection{Minimalflächengleichung}
$u: \overline{\Omega} \rightarrow \MdR$, $\Omega \subset \MdR^2$, $F: \Omega \rightarrow \MdR^3, F:[x_1, x_2] \to [x_1, x_2, u(x_1, x_2)]$
\begin{eqnarray*}
A(u) &= \int_{\Omega} | \partial_1 F\times \partial_2 F | \\
&= \int_{\Omega} \sqrt{1 + |\nabla u|^2}
\end{eqnarray*} 
mit Randbedingungen der Form $u(x) = g(x) \forall x \in \partial \Omega$. Ein Minimum erfüllt dann die Bedingung
\[- \nabla \cdot \underbrace{\left( \frac{\nabla u}{1 + |\nabla u|^2}\right)}_{= \kappa(\nabla u) \nabla u} = 0 \quad \text{ in }\Omega\] 
Dabei ergibt sich das unangenehme Phänomen, dass $\nabla u$ in jedem Punkt $\infty$ sein kann, obwohl $u$ bekannt ist. Ein Beispiel hierfür ist eine Halbkugel.

\subsubsection{Inkompressible Navier-Stokes-Gleichungen}
Modellierung: Transportterm
\[ q = \underbrace{-\nu \nabla u}_{\text{Diffusion}} + \underbrace{bu}_{\text{Transport mit dem Fluss }b: \Omega \rightarrow \MdR^3} \]
\[- \nabla \cdot (\nu \nabla u) + \nabla \cdot(bu) = 0\]
Inkompressibel bedeutet $\nabla \cdot b = 0$.\\
\[\Rightarrow - \nabla \cdot (\nu \cdot \nabla u)+ b\cdot \nabla u = 0\]
Da diese Gleichung einen Transport und einen Diffusionsterm enthält nennt man sie auch die \begriff{Transport-Diffusions-Gleichung}. Navier-Stokes (für konstantes $\nu$):
\begin{eqnarray*}
\partial_t u - \nu \Delta u + u \cdot \nabla u &= f \quad \text{ in } \Omega\\
\nabla \cdot u &= 0 \quad \text{ in } \Omega
\end{eqnarray*}
mit entsprechenden Rand- und Anfangsbedingungen.

\section{Das Dirichlet-Randwertproblem}
Sei $\Omega \subset \MdR^d$ offen und beschränkt. Seien weiter $a,c,f: \overline{\Omega}\rightarrow\MdR$ und $u^D: \partial \Omega \rightarrow \MdR$. Das \begriff{lineare Randwertproblem} in Divergenzform lautet:
\begin{eqnarray}
-\nabla ( a\nabla u) + cu &=f \text{ in } \Omega\\
u &= u^D \text{ auf }\partial \Omega
\label{lineares RWP}
\end{eqnarray}
der Spezialfall $a=1, c=0$ führt auf 
\begin{eqnarray}
-\Delta u &= f \text{ in } \Omega\\
u &= u^D \text{ auf } \partial \Omega
\label{Poisson-Problem}
\end{eqnarray}
das \begriff{Poisson-Problem}.\\
Die Vorgabe von $u=u^D$ auf $\partial \Omega$ heißt \begriff{Dirichlet-Problem}. Man kann eine schwache Form wie folgt herleiten: Multipliziere die Differentialgleichung mit einer Testfunktion $v \in C_0^{\infty}(\Omega)$
\[ \int_{\Omega} a \nabla u \cdot \nabla v +cuv  = \int_{\Omega} fv \qquad \forall v \in C_0^{\infty}(\Omega)\]
\begin{paragraph}{Ziel:} Finde eine Lösung $u$ dieses Problems!\end{paragraph}
\begin{definition}[Sobolevräume]
Sei $\Omega \subset \MdR^d$ und $\partial \Omega$ Lipschitz.
\begin{eqnarray}
W^{1,2}(\Omega) := H^1(\Omega) &:= {v: \Omega \rightarrow \MdR, v \text{ messbar }, ||v||_{W^{1,2}(\Omega)} < \infty}\\
||v||_{W^{1,2}(\Omega)} &:= \left( || v ||_{L^2(\Omega)}^2 + ||\nabla v||^2_{L^2(\Omega)} \right)^{\frac{1}{2}}\\
||v||^2_{L^2(\Omega)} &:= \int_{\Omega} |v|^2\\
\label{eq:}
\end{eqnarray} 
Analog definiert man $W^{m,p}$ für $m\in \MdR$, $p\in [1, \infty]$. Detailliert wird dies zum Beispiel in Vorlesungen und Skripten zu Rand- und Eigenwertproblemen behandelt. Man nennt $W$ \begriff{Sobolevräume} und $L$ \begriff{Lebesqueräume}.
\end{definition}
\begin{definition}
Seien $a,c \in L^{\infty}$ und $f\in L^2(\Omega)$.
\[A: H^1(\Omega) \times H^1(\Omega) \to \MdR : A[v,w]:= \int_{\Omega} (a \nabla v \cdot \nabla w + cvu) \]
sei eine Bilinearform und 
\[F: H^1(\Omega) \to \MdR, F[v] := \int_{\Omega} fv\]
sei linear.
\end{definition}
\begin{theorem}[Existenz einer Lösung]
Seien $f,a,c$ wie in der obigen Definition. Sei ferner $a\geq a_0 > 0$ fast überall, $c\geq 0$ fast überall in $\overline{\Omega}$. Es gebe $u^D: \overline{\Omega} \to \MdR$ welches die Randbedingung realisiert. Dann erfüllen $A$ und $F$ die folgenden Bedingungen:\\
\begin{enumerate}
	\item $A$ ist koerziv, d.h.
	\[A[v,v] \geq \alpha_0 ||v||^2_{H^1(\Omega)} \qquad \forall v \in H^1(\Omega)\]
	\item $A$ ist stetig
	\[|A[v,w]| =\leq \alpha_A ||v||_{H^1(\Omega)} ||w||_{H^1(\Omega)}\]
	\item $F$ ist stetig
	\[|F[v]| =\leq \alpha_F ||v||_{H^1(\Omega)} \]
\end{enumerate}
$\forall v,w \in H^1(\Omega), 0< \alpha_0 < \alpha_A, 0 \leq  \alpha_F$.\\
Dann existiert ein eindeutiges $u \in H^1(\Omega)$ welches das Variationsproblem löst und 
\[||u||_{H^1(\Omega)} \leq \frac{\alpha_F}{\alpha_0}\]
\end{theorem}